# Executive Summary

Le monde de la finance est en perpétuelle évolution. Ayant opéré il y a une quarantaine d'années sa première digitatisation qui ouvrit des portes à de nombreuses nouvelles possibilités (toujours sujettes à la recherche aujourd'hui), la Société Générale entame en ce moment une nouvelle vague de changements, ayant pour but de mettre en place une nouvelle architecture adaptée à la programmation via le projet **open source *Jupyter***. L'enjeu est d'offrir une infrastructure efficace pour permettre l'échange contrôlé de données, de code, de rendus entre les différents acteurs de la salle de marché, ou entre ces acteurs et le monde extérieur.

Ces innovations posent bien entendu des problèmes importants : comment opérer cette transition efficacement, sans bouleverser le fonctionnement de la salle de marché et en respectant les codes de l'entreprise ? Mon tuteur de stage, *Olivier Borderies* (occupant actuellement le poste de Chief Digital Officer pour les salles de marché) travaille depuis plusieurs années sur quelques contributions au projet Jupyter, et incite de plus en plus de personnes au sein de la salle de marché à utiliser cet outil efficace en étant très disponible pour aider quiconque voudrait s'y lancer. De ces contributions, j'ai pu en réaliser une en particulier pendant ce stage via un module de visualisation de grilles de données (similaire à Excel).

Plus récemment, les choses sont en train de s'accélérer avec la mise en place d'une nouvelle infrastructure de travail entièrement basée sur Jupyter, éliminant ainsi les cas toxiques d'utilisations d'Excel (très utile mais dans des cas précis) au sein de la Société Générale.

Dans le cadre de cette transition, j'ai eu l'occasion de rencontrer de nombreux acteurs différents gravitant autour de la finance, des traders aux développeurs de la salle de marché, en passant par les *core developers* du projet Jupyter, ainsi que les clients de la Société Générale. Ce stage m'a ainsi permis d'obtenir une vision très large sur les difficultés liées à des changements importants au sein d'une grande entreprise, tout en contribuant à un projet open source d'envergure mondiale touchant tous les sujets : éducation, finance, recherche.